\section*{Danksagung}
\cfoot{}
Wir wollen uns zunächst bei jenen Menschen bedanken, die auf ihre herzliche und unterstützende Art an der erfolgreichen Umsetzung dieses Diplomprojekts beigetragen haben. Ohne sie hätten wir bei manchen Problemen vielleicht doppelt so lang gebraucht und hätten wahrscheinlich nur halb so viel Spaß an der Umsetzung gehabt.

Wir wollen vor allem auch unseren Familien und Freunden danken. Im Zuge dieses Diplomprojektes sind einige Herausforderungen auf uns zugekommen, die wir ohne die Motivation und Unterstützung aus dem Familien- und Freundeskreis nicht so gut gemeistert hätten. Wir möchten besonders unseren Eltern danken, die uns auch nach langen Arbeitssitzungen stets wieder aufgerappelt haben.

Ein besonderer Dank geht an unsere beiden Betreuer, Prof. Borko und Prof. Brein. Ohne die zielgerichteten Verbesserungsvorschläge und die technische Beratung von Prof. Borko wäre unser Weg zur Fertigstellung des Produkts ein deutlich längerer gewesen. Prof. Brein stand uns mit seiner langjährigen Erfahrung und benutzerorientierten Sicht zur Seite.

Abschließend wollen wir uns auch noch bei unserem äußerst motivierten Abteilungsvorstand Prof. Koppensteiner und der Abteilung für Informationstechnologie bedanken. Der Abteilungsvorstand hatte immer ein offenes Ohr für uns, egal mit welchen Anliegen wir zu ihm kamen. Wir haben uns, im Zuge unserer fünfjährigen Ausbildung am TGM, immer als ein Teil dieser Familie gesehen und werden auch in Zukunft mit Stolz auf unsere Zeit hier zurückblicken.
